---
title: >-
    بخش ۶
---
# بخش ۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>پدر آرزو کرد بهرام را</p></div>
<div class="m2"><p>چه بهرام خورشید خودکام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به منذر چنین گفت بهرام شیر</p></div>
<div class="m2"><p>که هرچند مانیم نزد تو دیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همان آرزوی پدر خیزدم</p></div>
<div class="m2"><p>چو ایمن شوم در برانگیزدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>برآرست منذر چو بایست کار</p></div>
<div class="m2"><p>ز شهر یمن هدیهٔ شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز اسپان تازی به زرین ستام</p></div>
<div class="m2"><p>ز چیزی که پرمایه بردند نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز برد یمانی و تیغ یمن</p></div>
<div class="m2"><p>گر هرچ معدنش بد در عدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو نعمان که با شاه همراه بود</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک او افسر ماه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چنین تا به شهر صطخر آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>که از شاه‌زاد به فخر آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ازان پس چو آگاهی آمد به شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرزند و نعمان تازی به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بیامد هم‌انگاه نزد پدر</p></div>
<div class="m2"><p>چو دیدش پدر را برآورد سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به پیش کیی تخت او سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد شتابان و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو بهرام را دید بیدار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدان فر و آن شاخ و آن گردگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>شگفتی فروماند از کار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بالا و فرهنگ و دیدار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>فراوان بپرسید و بنواختش</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک خود جایگه ساختش</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به برزن درون جای نعمان گزید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی کاخ بهرام را چون سزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>فرستاد نزدیک او بندگان</p></div>
<div class="m2"><p>چو اندر خور او پرستندگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>شب و روز بهرام پیش پدر</p></div>
<div class="m2"><p>همی از پرستش نخارید سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چو یک ماه نعمان ببد نزد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواست تا بازگردد به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بشب کس فرستاد و او را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>برابرش بر تخت شاهی نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بدو گفت منذر بسی رنج دید</p></div>
<div class="m2"><p>که آزاده بهرام را پرورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بدین کار پاداش نزد منست</p></div>
<div class="m2"><p>بهار شما اورمزد منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>پسندیدم این رای و فرهنگ اوی</p></div>
<div class="m2"><p>که سوی خرد بینم آهنگ اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>تو چون دیر ماندی بدین بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>پدر چشم دارد همانا به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ز دینار گنجیش پنجه هزار</p></div>
<div class="m2"><p>بدادند با جامهٔ شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ز آخر به سیمین و زرین لگام</p></div>
<div class="m2"><p>ده اسپ گرانمایه بردند نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ز گستردنیهای زیبنده نیز</p></div>
<div class="m2"><p>ز رنگ و ز بوی و ز هرگونه چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز گنج جهاندار ایران ببرد</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک به نعمان منذر سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به شادی در بخشش اندر گشاد</p></div>
<div class="m2"><p>بر اندازه یارانش را هدیه داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>به منذر یکی نامه بنوشت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>چنانچون بود در خور پیشگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به آزادی از کار فرزند اوی</p></div>
<div class="m2"><p>که شاه یمن گشت پیوند اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>به پاداش این کار یازم همی</p></div>
<div class="m2"><p>به چونین پسر سرفرازم همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت بهرام گور</p></div>
<div class="m2"><p>که کار من ایدر تباهست و شور</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نه این بود چشم امیدم به شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که زین سان کند سوی کهتر نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>نه فرزندم ایدر نه چون چاکری</p></div>
<div class="m2"><p>نه چون کهتری شاددل بر دری</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>به نعمان بگفت آنچ بودش نهان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بد راه و آیین شاه جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو نعمان برفت از در شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بر منذر نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدو نامهٔ شاه گیتی بداد</p></div>
<div class="m2"><p>ببوسید منذر به سر بر نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>وزان هدیه‌ها شادمانی نمود</p></div>
<div class="m2"><p>بران آفرین آفرین برفزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>وزان پس فرستاده اندر نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهرام چندی به منذر بگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>پس آن نامه برخواند پیشش دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>رخ نامور گشت همچون زریر</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>هم‌اندر زمان زود پاسخ نوشت</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای با مغز و فرخ نوشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چنین گفت کای مهتر نامور</p></div>
<div class="m2"><p>نگر سر نپیچی ز راه پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>به نیک و بد شاه خرسند باش</p></div>
<div class="m2"><p>پرستنده باش و خردمند باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بدیها به صبر از مهان بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>سر مرد باید که دارد خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>سپهر روان را چنین است رای</p></div>
<div class="m2"><p>تو با رای او هیچ مفزای پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>دلی را پر از مهر دارد سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>دلی پر ز کین و پر آژنگ چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>جهاندار گیتی چنین آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کو چماند بباید چمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ازین پس ترا هرچ آید به کار</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار وز گوهر شاهوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>فرستم نگر دل نداری به رنج</p></div>
<div class="m2"><p>نیرزد پراگنده رنج تو گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ز دینار گنجی کنون ده هزار</p></div>
<div class="m2"><p>فرستادم اینک ز بهر نثار</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>پرستار کو رهنمای تو بود</p></div>
<div class="m2"><p>به پرده درون دلگشای تو بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>فرستادم اینک به نزدیک تو</p></div>
<div class="m2"><p>که روشن کند جان تاریک تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>هرانگه که دینار بردی به کار</p></div>
<div class="m2"><p>گرانی مکن هیچ بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>که دیگر فرستمت بسیار نیز</p></div>
<div class="m2"><p>وزین پادشاهی ز هرگونه چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>پرستنده باش و ستاینده باش</p></div>
<div class="m2"><p>به کار پرستش فزاینده باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>تو آن خوی بد را ز شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>جدا کرد نتوانی اندر نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>فرستاد زان تازیان ده سوار</p></div>
<div class="m2"><p>سخن‌گوی و بینادل و دوستدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>رسیدند نزدیک بهرامشاه</p></div>
<div class="m2"><p>ابا بدره و برده و نیک‌خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>خردمند بهرام زان شاد شد</p></div>
<div class="m2"><p>همه دردها بر دلش باد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>وزان پس بدان پند شاه عرب</p></div>
<div class="m2"><p>پرستش بدی کار او روز و شب</p></div></div>